\section{Les 2: Verzamelingen, Relaties, Functies en Permutaties}

\subsection{Verzamelingen}

Een \inlinetext{verzameling} is een collectie van welbepaalde, onderling verschillende objecten, die we \inlinetext{elementen} noemen.

\SimpleHeading{Notatie}

We schrijven een verzameling met accolades \inlinecode{\{\dots\}}:
\begin{itemize}
    \item Door elementen op te sommen: $\{5, 6, 7\}$
    \item Door een regel: $\{2, 4, 6, 8, \dots\}$
    \item Door een eigenschap: $\{x \in \mathbb{Q} \mid 0 < x < 1\}$ (lees $\mid$ als "zodanig dat")
\end{itemize}

Het symbool \inlinetext{$\in$} betekent "is element van", en \inlinetext{$\notin$} is de ontkenning.

\textbf{Let op:} elementen in een verzameling zijn altijd verschillend. Dus $\{a, a\} = \{a\}$. Maar $\{a, \{a\}\}$ is een andere verzameling (twee elementen: $a$ en de verzameling $\{a\}$).

\SimpleHeading{Belangrijke Getallenverzamelingen}

\begin{itemize}
    \item $\mathbb{N} = \{0, 1, 2, 3, \dots\}$: de natuurlijke getallen, en $\mathbb{N}_0$: de natuurlijke getallen zonder $0$.
    \item $\mathbb{Z} = \{\dots, -2, -1, 0, 1, 2, \dots\}$: de gehele getallen.
    \item $\mathbb{Q}$: de rationale getallen.
    \item $\mathbb{R}$: de reële getallen.
    \item $\mathbb{C}$: de complexe getallen.
\end{itemize}

Deelverzamelingen worden aangeduid met boven- en benedenindexen: een bovenindex \inlinetext{$+$} betekent niet-negatief, \inlinetext{$-$} betekent niet-positief, en een benedenindex \inlinetext{$0$} sluit nul uit. \newline
Bijvoorbeeld: $\mathbb{Z}_0^{+} = \{1, 2, 3, \dots\}$ en $\mathbb{Q}^{-} = \{x \in \mathbb{Q} \mid x \leq 0\}$.

\SimpleHeading{Basisdefinities}

\begin{nicedefinition}*[Gelijkheid]
    \nextpart[Gelijkheid:]*
    $A = B$ als en slechts als ze dezelfde elementen hebben:
    \begin{equation*}
        A = B \quad \Leftrightarrow \quad (x \in A \Leftrightarrow x \in B)
    \end{equation*}
\end{nicedefinition}

\begin{nicedefinition}*[Deelverzameling]
    \nextpart[Deelverzameling:]*
    $A \subseteq B$ als en slechts als elke element van $A$ ook in $B$ zit.
    \begin{equation*}
        A \subseteq B \quad \Leftrightarrow \quad (x \in A \Rightarrow x \in B)
    \end{equation*}
\end{nicedefinition}

\begin{nicedefinition}*[Echte (strikte) deelverzameling]
    \nextpart[Echte (strikte) deelverzameling:]*
    $A$ is een echte (strikte) deelverzameling van $B$ als en slechts als $A$ een deelverzameling is van $B$ en niet gelijk aan $B$.
    \begin{equation*}
        A \subset B \quad \Leftrightarrow \quad A \subseteq B \;\;\&\;\; A \neq B
    \end{equation*}
\end{nicedefinition}

\begin{niceexample}*
    \nextpart[]*

    Zij $A = \{1, 2, 3\}$ en $B = \{1, 2, 3, 4\}$. Dan geldt $A \subseteq B$ en zelfs $A \subset B$. Want $4 \in B$, maar $4 \notin A$.
\end{niceexample}

\begin{niceexample}*
    \nextpart[]*

    $\{1, 2\} \subseteq \{1, 2\}$ is waar, maar $\{1, 2\} \subset \{1, 2\}$ is onwaar (ze zijn gelijk).
\end{niceexample}

\SimpleHeading{Bewerkingen op Verzamelingen}

\begin{nicedefinition}*[Unie (vereniging)]
    \nextpart[Unie:]*

    \begin{equation*}
        A \cup B : \{x \mid x \in A \lor x \in B\}
    \end{equation*}
\end{nicedefinition}

\begin{nicedefinition}*[Doorsnede]
    \nextpart[Doorsnede:]*

    \begin{equation*}
        A \cap B : \{x \mid x \in A \land x \in B\}
    \end{equation*}
\end{nicedefinition}

\newpage
\begin{nicedefinition}*[Nog wat extra verzamelingen]
    \nextpart[Extra verzamelingen:]*

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Universele verzameling:} $U =$ de verzameling van elle mogelijke elementen in de context.
        \item \textbf{Ledige verzameling:} $\varnothing =$ de verzameling zonder elementen.
        \item Voor elke verzameling $A$ geldt: $\varnothing \subseteq A \text{ en } A \subseteq U$.
        \item \textbf{Singleton:} een verzameling met precies één element, bv. $\{\varnothing\}$ (bevat één element, namelijk de lege verzameling).
        \item \textbf{Disjunct:} $A$ en $B$ zijn disjunct $\Longleftrightarrow A \cap B = \varnothing$.
        \item \textbf{Complement:} $A' = \{x \mid x \notin A\}$ (alle elementen van $U$ die niet in $A$ zitten). Andere notaties die ook wel gebruikt worden zijn: $A^c$ of $\bar{A}$.
    \end{itemize}
\end{nicedefinition}

\begin{niceexample}*
    Zij $U = \{1,2,3,4,5\}$, $A = \{1, 2, 3\}$, $B = \{3,4,5\}$.
    \nextpart[Dan:]*
    \begin{itemize}
        \item $A \cup B = \{1,2,3,4,5\} = U$
        \item $A \cap B = \{3\}$
        \item $A' = \{4,5\}$
        \item $B' = \{1,2\}$
        \item $A$ en $B$ zijn niet disjunct (want 3 zit in beide)
    \end{itemize}
\end{niceexample}

\subsection{Venn-Diagrammen}

\inlinetext{Venn-diagrammen} zijn grafische voorstellingen van verzamelingen. Een gebied stelt een verzameling voor. Arcering wordt gebruikt om aan te geven welk deel geen elementen bevat.

\colorbox{magenta!66}{TODO: plaats figuur van ven-diagrammen}

\subsection{Algebra van de Verzamelingen}

Met de operatoren \inlinetext{$\cup$}, \inlinetext{$\cap$}, \inlinetext{$'$} en de relaties \inlinetext{$\subseteq$}, \inlinetext{$\subset$}, \inlinetext{$=$} kan men met verzamelingen "rekenen".

\SimpleHeading{Prioriteit van Operatoren}

De prioriteit van operatoren van hoog naar laag:
\begin{enumerate}
    \item $'$ (complement) $\rightarrow$ hoogste prioriteit
    \item $\cap$ (doorsnede)
    \item $\cup$ (unie)
    \item $\subset, \subseteq, =$ $\;\rightarrow$ laagste prioriteit
\end{enumerate}

Dus $A \cup B \cap C$ betekent $A \cup (B \cap C)$, net zoals bij $\times$ en $+$ in de gewone rekenkunde.

\SimpleHeading{Rekenregels}

\begin{nicetheorem}*[Rekenregels]
    Laat $A,B,C$ verzamelingen zijn. De belangrijkste regels:
    \nextpart[]*

    \begin{center}
        \begin{tabularx}{\textwidth}{@{} >{\centering\arraybackslash}p{3cm} X l @{}}
            \toprule
            \textbf{Nr} & \textbf{Regel} & \textbf{Naam} \\
            \midrule
            \multirow{2}{*}{5, 6}   & $A \cup (A \cap B) = A$                          & \multirow{2}{*}{Absorptie} \\
                                    & $A \cap (A \cup B) = A$                          & \\
            \midrule
            \multirow{2}{*}{7, 8}   & $(A \cup B)' = A' \cap B'$                       & \multirow{2}{*}{De Morgan} \\ 
                                    & $(A \cap B)' = A' \cup B'$                       & \\
            \midrule
            \multirow{2}{*}{9, 10}  & $A \cup B = B \cup A$                            & \multirow{2}{*}{Commutativiteit} \\
                                    & $A \cap B = B \cap A$                            & \\
            \midrule
            \multirow{2}{*}{11, 12} & $A \cup A = A$                                   & \multirow{2}{*}{Idempotentie} \\
                                    & $A \cap A = A$                                   & \\
            \midrule
            13                      & $A \cup (B \cup C) = (A \cup B) \cup C$          & Associativiteit \\
            \midrule
            \multirow{2}{*}{14, 15} & $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$ & \multirow{2}{*}{Distributiviteit} \\
                                    & $A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)$ & \\
            \midrule
            \multirow{2}{*}{16, 17} & $A \cup \varnothing = A$                         & \multirow{2}{*}{Identiteit} \\
                                    & $A \cap U = A$                                   & \\
            \midrule
            \multirow{2}{*}{18, 19} & $A \cup U = U$                                   & \multirow{2}{*}{Nulwet} \\
                                    & $A \cap \varnothing = \varnothing$               & \\
            \midrule
            \multirow{2}{*}{20, 21} & $A \cup A' = U$                                  & \multirow{2}{*}{Complementwet} \\
                                    & $A \cap A' = \varnothing$                        & \\
            \bottomrule
        \end{tabularx}
    \end{center}
\end{nicetheorem}

\begin{niceexample}*[De Morgan]
    Zij $U = \{1,2,3,4,5\}$, $A = \{1,2\}$, $B = \{2,3\}$. Dan:
    \nextpart[]*
    \begin{itemize}
        \item $A \cup B = \{1,2,3\}$, dus $(A \cup B)' = \{4,5\}$
        \item $A' = \{3,4,5\}$, $B' = \{4,5\}$, dus $A' \cap B' = \{4,5\}$ \emoji{check-mark-button}
    \end{itemize}
\end{niceexample}

\begin{niceexample}*[Distributiviteit]
    Zij $A = \{1,2\}$, $B = \{2,3\}$, $C = \{3,4\}$. Verifieer $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$:
    \nextpart[Oplossing:]*
    \begin{itemize}
        \item $B \cup C = \{2,3,4\}$, dus $A \cap (B \cup C) = \{2\}$
        \item $A \cap B = \{2\}$, $A \cap C = \varnothing$, dus $(A \cap B) \cup (A \cap C) = \{2\}$ \emoji{check-mark-button}
    \end{itemize}
\end{niceexample}

\SimpleHeading{Verschiloperatoren}

\begin{nicedefinition}*[Verschiloperatoren]
    \nextpart[Verschiloperatoren:]*
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Verschil:}
        \begin{equation*}
            A \backslash B = \{x \mid x \in A \text{ en } x \notin B\} = A \cap B'
        \end{equation*} 
        \item \textbf{Symmetrisch verschil:}
        \begin{equation*}
            A \triangle B = (A \backslash B) \cup (B \backslash A)
        \end{equation*}
        $\longrightarrow$ De elementen die in precies één van de twee verzamelingen zitten.
    \end{itemize}
\end{nicedefinition}

\begin{niceexample}*
    Gegeven de verzamelingen $A = \{1,2,3\}$ en $B = \{2,3,4\}$.
    \nextpart[Dan:]*
    \begin{itemize}
        \item $A \backslash B = \{1\}$
        \item $B \backslash A = \{4\}$
        \item $A \triangle B = \{1,4\}$
    \end{itemize}
\end{niceexample}

\SimpleHeading{Machtsverzameling}

De verzameling van alle deelverzamelingen van $A$ wordt genoteerd als $2^{A}$:
\begin{equation}
    2^{A} = \{S \mid S \subseteq A\}
\end{equation}

\begin{niceexample}*[Machtsverzameling]
    Gegeven de verzameling $A = \{1,2\}$.
    \nextpart[Dan:]*
    \begin{equation*}
        2^{A} = \{\varnothing, \{1\}, \{2\}, \{1,2\}\}
    \end{equation*}
\end{niceexample}

\begin{barbox}[SeaGreen][gray!5]
    \textcolor{SeaGreen}{\textbf{Merk op:}} als $A$ $n$ elementen heeft, dan heeft $2^{A}$ precies $2^n$ elementen.
\end{barbox}

\colorbox{magenta!66}{TODO: 2 kleine oefeningskes}


\subsection{Geordend paar en Cartesisch product}

\subsection{Relaties}

\SimpleHeading{Inverse Relatie}

\SimpleHeading{Samenstelling van Relaties}

\SimpleHeading{Belangrijke Eigenschappen}

\SimpleHeading{Domein en Bereik}

m

\subsection{Afbeeldingen en Functies}

\subsection{Injectie, Surjectie, Bijectie}

m

\SimpleHeading{Definities}

m

\SimpleHeading{Geheugensteun via Venn-diagrammen}

m

\SimpleHeading{Bijzondere Afbeeldingen}

\SimpleHeading{Samenstelling}

\SimpleHeading{Inverse Afbeelding}

\SimpleHeading{Permutaties}

\SimpleHeading{Cycli}

\SimpleHeading{Belangrijke Eigenschappen}

\SimpleHeading{Teken van een Permutatie}

\SimpleHeading{Rekenregels}

njanja

\subsection{kaas}


